[
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/la-plainte/",
    "qa": [
      {
        "question": "Quand peut-on déposer une plainte ?",
        "answer": "On peut déposer une plainte lorsqu’on est victime d’une infraction pénale quelque soit sa nature (contravention, délit ou crime).\nExemples :\n– coups et blessures volontaires, blessures involontaires ;\n– Vol ;\n– Escroquerie ;\n– Injures, insultes…\nOu tout acte, puni par la loi pénale."
      },
      {
        "question": "A qui adresser la plainte ?",
        "answer": "La plainte peut être déposée auprès du commissaire de police ou du procureur de la république ou encore auprès des deux à la fois. Il est, toutefois, préférable de déposer la plainte auprès du Procureur de la République en sa qualité de directeur de la police judiciaire.\nLe commissaire de police ou le procureur de la république qui peuvent être saisis de la plainte sont ceux :\n– Du lieu ou a été commise l’infraction.\n– Du lieu de résidence de l’auteur de l’infraction.\n– Du lieu d’arrestation de l’auteur de l’infraction.\nIl appartient à la victime de choisir librement l’une des options énoncées plus haut. Le juge d’instruction peut également être saisi directement de la plainte."
      },
      {
        "question": "Comment formuler la plainte ?",
        "answer": "Il n’y a pas de forme particulière pour la plainte.\nIl suffit de présenter au commissaire de police un exposé oral relatant les faits afin qu’ils soient consignés dans un procès-verbal qui sera transmis au procureur de la république.\nLa victime peut aussi se plaindre directement auprès du procureur de la république ; il est souhaitable, dans ce cas que la plainte soit écrite, c’est-à-dire que les faits soient consignés sur une feuille signée et remise au procureur de la république.\nLa victime peut, enfin, déposer sa plainte directement auprès du juge d’instruction (du tribunal compétent), si elle le juge nécessaire pour mieux garantir la prise en charge de son affaire."
      },
      {
        "question": "Comment suivre le cours de la plainte ?",
        "answer": "En cas de dépôt de la plainte auprès du procureur de la république, un récépissé portant le sceau de l’état et un numéro est délivré immédiatement au plaignant. Ce récépissé doit être conservé par la victime parce qu’il lui servira à identifier et suivre sa plainte.\nEn cas de dépôt de la plainte auprès du commissaire de police, la victime doit revenir s’informer des suites réservées à sa plainte. Lorsque le dossier aura été transmis au procureur de la république, la date d’envoi et le numéro du dossier seront communiqués à la victime ; ils lui serviront à suivre son affaire au niveau du tribunal."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/la-requete/",
    "qa": [
      {
        "question": "Quand peut-on assigner quelqu’un en justice ?",
        "answer": "(Quand peut-on recourir à la justice civile ?)\n– Il est possible de recourir à la justice lorsque l’on a subi un préjudice matériel ou moral de la part d’une personne physique ou morale (société ou administration publique) ;\n– L’action en justice est également possible contre une personne qui refuse la reconnaissance d’un droit et le conteste en prétendant en être le bénéficiaire ;\n– Enfin, l’action en justice est aussi possible contre une personne jouissant d’un droit légitime mais qui abuse dans l’exercice de ce droit, causant un préjudice à autrui Exemples\n• Une personne qui refuse le remboursement d’une dette, à terme échu.\n• Une personne qui refuse de reconnaître le droit de propriété sur un bien mobilier ou immobilier.\n• Une personne qui refuse un droit de passage nécessaire à ses voisins au prétexte qu’il est propriétaire légal de la terre.\n• Une personne qui refuse de payer la marchandise acquise au titre d’un contrat de vente.\n• Un locataire qui refuse de quitter les locaux (d’habitation ou commerciaux) au terme fixé par le contrat de location.\nObservation importante :\n* La personne qui initie l’action en justice est dénommée le « demandeur »\n* La personne qui est citée en justice est dénommée le « défendeur »."
      },
      {
        "question": "Où déposer la requête ?",
        "answer": "(Quelle est la juridiction compétente ?)\n1/ – En règle générale l’action en justice est intentée directement auprès du tribunal du lieu du domicile du défendeur ;\nToutefois, la loi a prévu que certaines demandes sont portées, à titre exclusif, devant les juridictions suivantes :\n– En matière immobilière ou de travaux portant sur un immeuble et en matière de baux, même commerciaux, portant sur des immeubles, au lieu de la situation de l’immeuble,\n– En matière de succession, au lieu de son ouverture,\n– En matière de faillite ou de règlement judiciaire, au lieu de son ouverture,\n– En matière de divorce ou de réintégration, au lieu du domicile conjugal, – En matière de garde d’enfants, au lieu où s’exerce la garde, – En matière alimentaire, au lieu du domicile ou de la résidence du créancier d’aliments,\n– En matière de société, pour les litiges entre associés, au lieu du siège social,\n– En matière d’imposition et de taxes, au lieu de l’imposition,\n– En matière de travaux publics, au lieu où les travaux ont été exécutés,\n– En matière de marchés administratifs de toute nature, au lieu où le contrat a été\nsigné,\n– En matière de prestation médicales, au lieu où elles ont été fournies,\n– En matière de prestations de nourriture et de logement, au lieu où elles ont été fournies,\n– En matière de saisie, tant pour l’autorisation de saisir que pour les procédures consécutive, au lieu de la saisie,\n– En matière de dépens et de créance d’auxiliaires de justice, au lieu où a été jugé le procès principal,\n– En matière de garantie, au lieu où l’instance principale a été introduite,\n– En matière de contestation entre employeur et salarié, lorsque le travail s’effectue dans un établissement fixe, au lieu de cet établissement et, lorsque le travail ne s’effectue pas dans un établissement fixe, au lieu du contrat de travail,\n– En matière de référé, au lieu de l’incident d’exécution ou de la mesure sollicitée.\n– Compétence exclusive, à charge d’appel devant les cours, est dévolue aux tribunaux siégeant au chef-lieu de cours pour les matières suivantes : saisie immobilière, règlement des ordres et licitations, saisie et vente judiciaire des navires et aéronefs, exequatur, pension de retraite d’invalidité, contentieux relatifs aux accidents du travail, aux faillites, aux règlements judiciaires, aux demandes de vente de fonds de commerce ayant fait l’objet d’une inscription de nantissement.\n2/ L’action en justice contre une administration publique (l’état, la wilaya, la daïra, L’APC…) est intentée directement auprès de la cour (chambre administrative).\nCependant seules les cours d’Alger, d’Oran, de Constantine, de Bechar et de Ouargla (chambres administratives régionales) peuvent être saisies lorsqu’il s’agit de :\n– Recours en annulation d’un acte du wali (arrêté)\n– Recours en interprétation d’un acte du wali."
      },
      {
        "question": "Comment assigner en justice ?",
        "answer": "L’action en justice est concrétisée par le dépôt d’une requête écrite comprenant un exposé détaillé des faits litigieux auprès du tribunal (service de dépôt des requêtes ) par le demandeur ou son représentant.\nLa requête doit obligatoirement, sous peine de rejet eu la forme, porter les mentions suivantes :\n– Nom, prénom, profession et domicile du demandeur,\n– Nom, prénom et domicile du défendeur – Date et signature du requérant.\nIl est d’usage que le demandeur rédige sa requête en deux exemplaires :\nLe premier est déposé au greffe du tribunal (service de dépôt des requêtes) ; un reçu lui en est délivré après paiement d’une taxe légale.\nLe second exemplaire doit être remis par le demandeur, à un huissier de justice pour la notification au défendeur. Une attestation faisant foi de notification lui sera délivrée afin de la faire valoir le jour de l’audience.\nNB : lorsqu’il s’agit d’un litige apposant employé et employeur, la requête doit être, obligatoirement, précédée d’une procédure de conciliation devant les services de l’inspection du travail. En cas d’échec de la conciliation, un « procès-verbal de non conciliation », doit être joint à la requête, sous peine d’irrecevabilité."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/lassistance-judiciaire/",
    "qa": [
      {
        "question": "Qui peut profiter de l’assistance ?",
        "answer": "– Toute personne morale ou physique, tout établissement public, toute association, qu’elle soit accusée ou victime.\n– Les personnes suivantes de plein droit :\n• Veuve de chahid (non remariée)\n• Invalide de guerre\n• Enfants mineurs qui sont parties dans un conflit\n• Les demandeurs de pensions alimentaires\n• Les bénéficiaires de droit de garde\n• Les travailleurs en matière d’accidents de travails, de maladies professionnelles et les ayants droits."
      },
      {
        "question": "Quand peut- on demander l’assistance judiciaire ?",
        "answer": "On peut demander l’assistance judiciaire dans les cas suivants :\n– Conflit en justice (tribunal, cour, cour suprême, le conseil d’état)\n– Les activités annexées aux juridictions (recueil légal) saisies- conservatoires (biens saisis ou confisqués)\n– Mesures d’application (exécution des jugements)"
      },
      {
        "question": "Comment peut-on profiter de l’assistance judiciaire ?",
        "answer": "Par demande manuscrite comportant un résumé de l’objet de l’action en justice Document joint à la demande"
      },
      {
        "question": "A qui demande-t-on l’assistance judiciaire ?",
        "answer": "La demande manuscrite est adressée aux services de l’assistance judiciaire des juridictions.\n– Procureur de la république du tribunal du lieu du domicile du demandeur, – Procureur général au près de la cour si la plainte est de son ressort.\n– Procureur général de la cour suprême ou commissaire d’état auprès du conseil d’état.\nRemarque :\nEn cas d’urgence, l’aide judiciaire peut être octroyée par le procureur général ou le procureur de la république à condition de remettre la demande avant la plus proche audience auprès du bureau de l’assistance judiciaire."
      },
      {
        "question": "En quoi consiste l’assistance judiciaire ?",
        "answer": "Droit d’impression, documentation, timbre – Frais de greffier, avocat, témoin, expert etc. …\n– La remise des copies et de la grosse des décisions de justice – Frais de huissier de justice sur proposition du président de la cour."
      },
      {
        "question": "Quels sont les documents joints à la demande ?",
        "answer": "–    Relevé des émoluments ou certificat de non imposition\n–    Déclaration stipulant que les moyens financiers du demandeur sont insuffisants par rapport aux frais de justice, légalisée par le PAPC du lieu de résidence"
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/le-tuteur/",
    "qa": [
      {
        "question": "Qui peut être tuteur ?",
        "answer": "– Le père\n– La mère, pour les actes à caractère urgent en l’absence du père.\n– En cas de divorce l’exercice de la tutelle est confié au parent à qui le droit de garde a été confié."
      },
      {
        "question": "Le tuteur peut-il disposer des biens des mineurs ?",
        "answer": "Oui,\nLe tuteur peut disposer des biens du mineur et en est responsable"
      },
      {
        "question": "Quand le tuteur doit-il demander l’autorisation du juge, pour accomplir certains actes ?",
        "answer": "Dans les cas suivants :\n– Vente, partage, hypothèque et transaction des biens immobiliers\n– Vente d’objets d’importance particulière\n– Engagement des biens des mineurs (crédit ou association)\n– Location des biens immobiliers du mineur pour une période de plus de trois ans ou qui va au delà d’une année après sa majorité.\nRemarque : En cas de nécessité, la vente est faite par adjudication."
      },
      {
        "question": "Le juge peut -il désigner un administrateur des biens du mineur autre que son tuteur ?",
        "answer": "Oui, au cas où les intérêts du parent et du mineur sont incompatibles; dans ce cas le juge le désigne automatiquement ou à la demande de la partie ayant un intérêt."
      },
      {
        "question": "Quand peut -on mettre fin à la tutelle?",
        "answer": "On peut mettre fin à la fonction du parent, suivant les cas : – Incapacité – Décès du tuteur\n– Par son interdiction judiciaire ou légale – Par sa déchéance."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/le-tuteur-testamentaire/",
    "qa": [
      {
        "question": "Qui peut designer un tuteur ?",
        "answer": "Le père ou le grand père peuvent designer un tuteur pour l’enfant dont la mère est décédée ou incapable de l’entretenir."
      },
      {
        "question": "Quelles sont les conditions à remplir chez le tuteur ?",
        "answer": "Le tuteur doit être :\n– musulman\n– adulte (plus de dix neuf ans)\n– sensé\n– intègre et bon administrateur Remarque :\nSi l’une de ces quatre conditions n’est pas remplie, le juge peut procéder à sa révocation"
      },
      {
        "question": "Quand la tutelle testamentaire est-elle présentée au juge ?",
        "answer": "La tutelle est soumise au juge, pour confirmation ou infirmation après le décès du père."
      },
      {
        "question": "Quand le mandat du tuteur testamentaire peut il cesser ?",
        "answer": "décès du pupille, la cessation de la capacité du tuteur ou son décès – la majorité du mineur à moins qu’il ne soit frappé d’interdiction par jugement\n– l’expiration du mandat pour lequel il a été désigné – l’acceptation de l’excuse invoquée pour son désistement – la révocation à la demande d’une personne y ayant intérêt lorsqu’il est prouvé que sa gestion met en péril les intérêts du mineur"
      },
      {
        "question": "Quels sont les devoirs du tuteur dont la mission a pris fin ?",
        "answer": "Il doit :\n– restituer les biens qui étaient sous sa responsabilité – présenter les comptes avec les pièces justificatives à son successeur, au mineur à son émancipation ou à ses héritiers – Présenter également une copie du dit compte de tutelle à la juridiction compétente.\nRemarque :\nEn cas de décès ou de disparition du tuteur testamentaire, il appartient à ses héritiers de restituer les biens du mineur par voie judiciaire à qui de droit."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/le-recueil-legal/",
    "qa": [
      {
        "question": "Qu’est-ce que le recueil légal ?",
        "answer": "C’est un engagement bénévole d’une personne pour l’entretien, l’éducation et la protection d’un mineur qu’il soit de filiation connue ou inconnue (pupille de l’Etat)"
      },
      {
        "question": "Quelles sont les conditions que doit remplir ?",
        "answer": "– Conditions exigées pour une demande de recueil légal.\n– Capacité de l’entretenir.\n– musulman.\n– sensé, intègre"
      },
      {
        "question": "Une formalité est-elle requise dans le recueil légal ?",
        "answer": "Le recueil légal n’est réel, que s’il est établi sous forme de contrat."
      },
      {
        "question": "Comment obtenir un contrat de recueil légal ?",
        "answer": "L’obtention d’un contrat de recueil légal ne se fait que par un juge ou un notaire"
      },
      {
        "question": "Comment obtenir le certificat de recueil légal ?",
        "answer": "Le certificat de recueil légal n’est obtenu qu’après présentation d’un dossier.\n– Cas 1 : mineur dont la filiation n’est pas connue (pupille)\n1. demande manuscrite\n2. acte de naissance du mineur recueilli\n3. acte de naissance du titulaire du droit de recueil\n4. présence de deux témoins\n5. déclaration sur l’honneur prouvant ou attestant la non connaissance de la mère naturelle du mineur.\n6. certificat de situation familiale délivré par les services de l’aide sociale.\n7. Contrat de recueil légal.\n8. Timbre fiscal.\n– Cas 2 : mineur dont la filiation est connue.\n1. demande manuscrite.\n2. acte de naissance du mineur recueilli.\n3. acte de naissance du titulaire du droit de recueil.\n4. déclaration des parents de l’adopté acceptant le recueil légal.\n5. certificat de situation familiale délivré par les services de l’aide sociale.\n6. contrat de recueil légal.\ntimbre fiscal"
      },
      {
        "question": "A qui doit-on présenter le dossier de recueil légal ?",
        "answer": "Le dossier de recueil légal est déposé auprès du président du tribunal siégeant dans la daïra du domicile du recueilli."
      },
      {
        "question": "Est-il possible de changer le nom d’un mineur et de lui accorder le nom de l’adopté ?",
        "answer": "L’ayant droit au recueil légal peut donner un nom à l’adopté s’il est de parents inconnus; dans le cas contraire, le mineur doit garder son propre nom."
      },
      {
        "question": "Comment procède-t-on ?",
        "answer": "L’ayant droit au recueil légal doit adresser une demande manuscrite à monsieur le ministre de la justice, garde des sceaux."
      },
      {
        "question": "Y a-t-il une période spécifique a la recueil légal ?",
        "answer": "La durée du recueil légal est illimitée.\nLes parents de l’enfant recueilli peuvent mettre fin au recueil légal : dans ce cas précis, le mineur peut choisir de revenir ou non à ses parents. Si le mineur a moins de 13 ans. Son retour n’est autorisé que par le juge."
      },
      {
        "question": "Peut-on abandonner le recueil légal ?",
        "answer": "Oui : par demande déposée devant la même structure qui a accordé le recueil légal."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/le-mineur-et-la-justice/",
    "qa": [
      {
        "question": "Le mineur peut-il avoir recours à la justice ?",
        "answer": "Absolument, le mineur peut recourir à la justice telle une personne adulte."
      },
      {
        "question": "Quand et comment ?",
        "answer": "Le mineur agressé ou victime peut déposer une plainte devant le commissaire de police, le procureur de la république ou le juge d’instruction du tribunal:\n– Du lieu où le crime a été commis – Du lieu de résidence de l’agresseur – Du lieu où l’agresseur a été arrêté\nDans tous les cas il est préférable que le mineur soit accompagné par un parent (père, mère ou tuteur désigné par la loi)."
      },
      {
        "question": "Quels sont les procédure de dépôt d’une plainte, sa forme et son suivi ?",
        "answer": "• Même procédure que pour une personne majeure\n• Si le mineur est l’agresseur, il devient partiellement responsable à partir de 13 ans et peut aussi subir la peine\nDans ce cas précis, la présence du responsable civil est indispensable dans toutes les étapes du procès devant le procureur de la république, le juge d’instruction ou les séances d’auditions, car le responsable civil est responsable de la réparation du préjudice moral ou physique de la victime et est tenu par le dédommagement. Exemples :\n– Indemnités sous forme financières\n– prise en charge des frais des soins ou d’hospitalisation\n– Tout dédommagement décidé par le tribunal"
      },
      {
        "question": "Quelles sont les garanties du mineur incriminé ?",
        "answer": "Présence du parent dans toutes les procédures de jugement – Le procès devant un tribunal des mineurs, présidé par un juge et 02 adjoints plus 02 représentants des affaires sociales.\nPrésence d’un avocat désigné, sans contre partie financière."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/designation-dun-expert/",
    "qa": [
      {
        "question": "Quand peut-on demander la désignation d’un huissier de justice ou d’un expert ?",
        "answer": "On peut demander la désignation d’un huissier de justice ou d’un expert pour faire des constatations matérielles. (Fuite d’eau,….)\nOu des constatations techniques."
      },
      {
        "question": "Comment ?",
        "answer": "En présentant les documents suivants :\n– une requête datée et signée par l’intéresse demandeur portant toutes ses références.\n– documents qui justifient la demande de procéder à un constat"
      },
      {
        "question": "A qui adresser la demande ?",
        "answer": "La demande est déposée au bureau du président du tribunal se trouvant dans sa juridiction."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/le-mariage-des-mineurs/",
    "qa": [
      {
        "question": "Quand un mineur peut il demander une autorisation de mariage ?",
        "answer": "Toute personne homme ou femme n’ayant pas atteint la majorité (19ans), peut déposer une demande de mariage."
      },
      {
        "question": "Pièces à fournir ?",
        "answer": "– demande manuscrite signée et datée par le tuteur (homme ou femme) – acte de naissance de l’intéressé (e).\n– timbre fiscal.\n– certificat médical d’aptitude physiologique de l’intéressé (e)\n(qui n’a pas atteint l’âge de 19 ans)"
      },
      {
        "question": "A qui doit-on présenter la demande de mariage ?",
        "answer": "La demande de mariage d’un mineur est déposée sur le bureau du président du tribunal siégeant dans la daïra du domicile de l’intéressé (e)."
      }
    ]
  },
  {
    "url": "https://www.mjustice.gov.dz/fr/extraire-des-documents/",
    "qa": [
      {
        "question": "Comment obtenir un extrait de casier judicaire ?",
        "answer": "On peut extraire un casier judicaire en présentant un acte de naissance de l’intéressé ou son représentant légal, si l’intéressé est mineur ou majeur mais frappé d’incapacité.\nUn timbre fiscal de 30 DA"
      },
      {
        "question": "A qui doit-on demander cet extrait ?",
        "answer": "La demande est déposée au bureau du procureur de la république ou du procureur général de n’importe quelle juridiction."
      },
      {
        "question": "Comment obtenir un certificat de nationalité ?",
        "answer": "Le certificat de nationalité est délivré suivant les cas :\n– enfant de père algérien d’origine\n• acte de naissance de l’intéressé\n• acte de naissance du père\n• acte de naissance du grand père\n– enfant de père algérien ayant acquis la nationalité Algérienne\n• acte de naissance de l’intéressé\n• copie du décret d’acquisition de la nationalité Algérienne.\n– enfant de père algérien par décision de justice\n• acte de naissance de l’intéressé\n• acte de naissance du père\n• copie de la décision de justice – enfant de mère algérienne d’origine\n• acte de naissance de l’intéressé\n• certificat de nationalité de la mère (ou autre justification)\n– enfant de mère algérienne ayant acquis la nationalité Algérienne\n• acte de naissance de l’intéressé\n• copie du décret d’acquisition de la nationalité Algérienne.\n• enfant de mère algérienne par décision de justice\n• acte de naissance de l’intéressé\n• acte de naissance de la mère\n• copie de la décision de justice\n– enfant né en Algérie de parents inconnus\n• acte de naissance de l’intéressé seulement\n– enfant né en Algérie de mère nommée seulement\n• acte de naissance de l’intéressé\n• Certificat délivré par la direction chargée de l’enfance assistée déclarant que le nom de la mère de l’intéressé est inconnu.\n– enfant ayant acquis la nationalité Algérienne par décision de justice\n• acte de naissance de l’intéressé\n• copie de la décision de justice"
      },
      {
        "question": "A qui demande-t-on le certificat de nationalité ?",
        "answer": "Les documents sont déposés auprès du bureau du procureur de la république de n’importe quelle juridiction."
      }
    ]
  }
]